蘋論：外交醜聞迭爆 中共蠢到冇朋友

蘋論：外交醜聞迭爆 中共蠢到冇朋友 - 李平

國際刑警組織主席孟宏偉返回北京失蹤9天後，中國宣佈他涉嫌違法正接受調查。

國際刑警掌門人也在中國接受超越法律的調查，這對國際刑警組織和中共來說，都是醜聞。

加上香港變相驅逐外國記者會副主席馬凱，中國外交部盲撐央視記者、中國遊客鬧事，對美國施壓的反應語無倫次，中共可謂外交醜聞迭爆，蠢到冇朋友，也顯示中共領導人在內外交困之際的嚴重不安及暴躁。

唐突抓捕 中共四面樹敵

中國國家監察委員會在7日23時52分於官網發佈消息，聲稱公安部副部長孟宏偉涉嫌違法，正接受調查，但沒說明違法情況。

大約兩小時後，國際刑警組織在twitter發佈消息，指收到孟宏偉辭呈、立即生效。而公安部在8日凌晨召開黨委會議，通報孟宏偉「收受賄賂、涉嫌違法」情況，一致認為他接受調查「完全是一意孤行、咎由自取」。

如果是體面的做法，應是孟宏偉先以私人理由請辭國際刑警組織主席，回中國後再暗中接受調查。如今完全撕破臉面的結果，自然惹來各種猜測：孟宏偉犯了哪宗罪？

中共為何這麼急切要抓他？受賄是官方的說法，也是明面上的託辭。在幾乎無官不貪的中國官場，省部級大老虎被打，實質上只會因干犯政治天條，而不會只因貪腐問題。

因此，孟宏偉被拘查的起因有三大傳聞：前朝政法沙皇周永康的遺黨；捲入新一輪反習近平政爭；藉國際刑警組織助中共追捕異見人士不力。

不管事出何因，中共抓捕孟宏偉的唐突行動，都是近期連串暴躁外交的又一表現。中國遊客大鬧瑞典酒店、央視記者大鬧英國保守黨年會後，中國外交部力撐此類名為亮劍、實為碰瓷的行為，損害了中瑞、中英關係。

中國駐加拿大大使館譴責美國─加拿大貿易協定針對非市場經濟國家的條款是「公然干涉別國主權的霸權行徑」，既是不打自招，也是自打嘴巴。

香港拒絕向馬凱續期工作簽證，中國外交部稱看不到對香港有甚麼影響，根本不是看不到，而是不在意。

中共如此四面樹敵，蠢到冇朋友，反映中美貿易戰已令面對內政外交困境的中共領導人亂了方寸，越沒有安全感，言行越乖張越暴躁，以致不顧外交禮儀、國際形象，不惜傷人傷己，貌似強勢，實為虛怯。

任用中共官員 敲響警鐘

孟宏偉被中共捧上國際刑警組織主席寶座不到兩年，就被中共拿下，這不只是中共自毀形象，也傷了國際刑警組織的形象，給更多的國際組織任用中共官員為領導者敲響警鐘。

中國外交部昨日說，中國政府將一如既往支持國際刑警的工作。但國際刑警組織和其他國際組織對中國的支持恐怕要敬謝不敏了。

近年出任國際組織高官的中共官員越來越多，除聯合國及轄下機構外，還涉足世界衞生組織、世界貿易組織、世界銀行、國際貨幣基金、國際電信聯盟、國際民航組織等。這是中國經濟、政治實力增長的表現，也是習近平引領全球治理體制改革的基礎。

然而，中共一黨專政的政治體制、與民主治權人權背道而馳的價值觀，決定了任職國際組織的中共官員，哪怕是其中的技術型、專業型官員，也難以擺脫中共的操控。

中共如今正強化「東西南北中，黨政軍民學，黨領導一切」的體制，任職國際機構的中共官員，豈能對姓黨甚至姓習置身事外？

一旦違逆中共領導人的意願，或者因提拔人等關係而捲入權鬥，就有被失蹤的危險，不只個人安全受影響，連國際組織的穩定性和形象都要受影響。

國際刑警組織的權威、公正，因孟宏偉而受傷害，就是前車之鑑。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)

係人都知
咁又點
吹咩 中共就係咁豬
咬我食呀 港狗
反正攪事都係鬼丫嘛
睇你班垃圾點死

國際形象？呢啲只係西方國家嘅馬騮戲，我哋中國乃正統地球帝王種族，既然係帝王，就要有帝王之風。
即係點？即係中國講嘢你哋照跟住做，唔好問點解，因為你哋冇咁嘅道行理解，叫你哋跪低，你千其唔好企，帝王要屌你老婆，你就要連埋個女同你老母一齊雙手奉上，呢啲係你嘅光榮！